# 甘露会《精彩问答》
## 回答者：无名先生

### 2023.6.30整理
#### 1问：我一直怕鬼，虽然没见过，但听别人见过，一到晚上，我上厕所就打开手机。会一边上厕所一边大声和家里人说话，每天睡觉都会开灯睡觉烦恼背后的执着：说到底是，我的身执重，怕死，怕出事现在还是怕，希望有智慧的师兄可以开示一二。
> 答： “鬼”不在外，如“六道”不在外，一切皆是心作怪。贪求太多、执着太重，掀起的“业力之风”牵引了你而不能自己，如乌云密布遮盖了佛性之光，这股“力量”假名为“鬼”“地狱”“上身”怎么办？颠倒一下，只管给，无所求的慈悲，自然有个假名为道为心为如来的“东西”平衡一切。

#### 2问： 请老师开示，我想知道本来面目是什么样子？是不是这样的状态，又找不到自己的我在哪里？可是又清清楚楚，明明白白。不分别，不争是非对错。不二占中。
    答 ：本来面目啥样子？如同用自己的“眼球”在看“眼球”长什么样子。不去有为的“知”的时候，心就恢复了本知本觉。

#### 3问：今天读地藏经，非常疑惑，供养菩萨得各种利益，对菩萨不敬有什么果报，既然菩萨劝我们四大皆空，慈悲为怀，为什么需要供养，为什么对菩萨不敬会有果报。(对佛菩萨没有恶意，只是不明白)感恩无名先生提供这个平台，能否请老师开示。
> 答：勿着了“法相”，菩萨、佛非“一个人”，一切不离自性。慈悲即是菩萨，与人为善即是菩萨。佛即是心即是觉即是慈悲的生发处，如同“灯”与“光”本是一。“供养菩萨”即慈悲为怀，善因感善果。“有求”“有为”即是对菩萨不敬，有求即是恶，恶因感恶果。

   4问：无名先生 ，我来自天津，是一位退休人员，现在在老家沧州照看生病的母亲。母亲87岁，去年5月份突发脑梗至今，生活不能自理，非常痛苦，我们兄妹照顾母亲的饮食起居，悉心陪伴。只是给她生活一些帮助，解脱不了她的病痛，这两天饭菜难以下咽。此刻的心情非常焦虑，盼着母亲早点解脱，又对亲人的离去有些不舍。时刻在矛盾当中，请问群里的师兄，我是在内耗吗？
> 答：“世界”里唯一确定的事情——“你”会死，其他皆是无常皆不确定。老人都要走，我们都要老，一轮又一轮，哪个是“主人”？所以，勿执，随缘纳果，扔掉一切执着而无所住时，那个“主人”即是你啊。

#### 5问：无名师父，坛经中讲外离相为禅，请问什么是相？修习静坐时怎么离相，待人接物时怎么观照？望指点迷津。
> 答：师兄念即是相，相即是念，合一一切见闻觉知即是念眼耳鼻舌身意感知到的万事万物即是相静坐有“离相”的念头则不能离相，静坐就当休息，不抱目的不执果即是离相。

#### 6问：无名师兄，都说修行是为离苦得乐，可我认为，我并不苦，也不觉得需要离苦，物来顺应！我想请教的是，离苦以后的路还是如何？可不可以分享一下你的观点？
> 答：师兄，你这个“疑问”就伴随了微微的“苦”呢。有“求”皆苦，有“疑”皆苦。实则“苦与乐”无差无别，皆是觉知皆是念起念落皆是心的妙用。你问我“以后路”，我说我没有“以后”。

#### 7问：今日进群后，发现有师兄进群后发言处于无明状态，心中泛起分别之心，立马觉察到自己在评判他人，这个评判的背后是我对规则的执着，我当时有一个念头，想去发言提醒师兄，这个念头背后是我自己好为人师的习气又上来了，就静静的看着我的执着与习气，然后看着他们慢慢的消散。我这个观的过程有没有不恰当的地方，望老师指点。
> 答：一切都恰当，发生的都正确，都符合因缘果。所以本恰当，无需多疑，有“疑”即生烦恼。

#### 8问：无名先生好，楞严经中的富楼那问的问题，虽然经中佛陀做了回答但是有些还是不太明白，请您慈悲开解。1、（富楼那第一问）本觉真心因一念无明生三细有了各种相和不同不异的有情众生。请问此处说的这个生起一念无明的本觉真心是共有的一个还是每个有情众生各自生起各自的无明。2、（富楼那第三问）如果说迷后不再迷，如来藏本来应是不增不减既明又妙的，忽然非因缘非自然生出无明就像人眼睛生病空花现前，为什么病好了不会再生病吗。（因学习经典尚浅不知是否表述清楚，）
> 答：师兄，看经书怪累的，你本潇洒，何须外求呢。不理解非经书“不明”，是心中有“挂碍”障住了从而看不懂经书。一切经书皆是“心”的表达，因为心无形无相所以才有了万千“方便法”。众生不在外，贪嗔痴即是，一切“众生”皆是缘影，皆是见闻觉知皆是念起念落皆是心之妙用。如果你认为有“众生”有各位“师兄”，则着了众生相。

#### 9问：昨晚低烧了，又是肘窝拍打放血疗法，又是小柴胡，又是磕大头出汗，一通折腾，它依然烧到它想要的时间才停止。今早醒来，突然感慨，我瞎折腾啥，太在乎自己了，太惜命，所以才如此紧张，如果不瞎折腾，该干嘛干嘛，它也是到时间停止，那我折腾一通有啥意义呢。还是看不破相看不破生死关。着相了。
> 答：生之徒，十有三。死之徒，十有三。人之生，动之于死地，亦十有三，夫何故？以其生生之厚。师兄，道德经里这段话和你的总结比较相似，皆是生生之厚，最好的医生是“慈悲”，无所求的与人为善生发的即是“正气”，正气内存邪不可干。

#### 10问：我是做体制内的工作，每次领导给安排的工作，形式主义非常严重，内心就会起烦恼，忍不住就会抱怨，觉得自己做的这些没有意义，总觉得我不怕加班吃苦，就怕做一些无用功，我知道这是现在社会的现状，总觉得自己陷在这个业力系统里出不来，又没有更好的选择，毕竟要谋生。面对这样的烦恼，我就会反思是我自己人为的给工作定义了“无意义和有意义”，所以才痛苦，当我不去定义，只管去做的时候也许就不痛苦，但是还是忍不住的会抱怨，我也不知道这是算什么执着还是什么障碍了我。而且自己还有傲慢心，总是看不上领导的决策，还又无可奈何，仔细听来也没什么大事，但这些会让我内心不自在还请老师开示一下，我的问题在哪？
> 答：师兄，寺庙的和尚起早贪黑的敲木鱼念经有意义吗？你忙碌了一年又一年回望一下有意义吗？何必寻求那个“意义”呢，世上本无事，庸人自扰之，扔掉“寻求”即是意义，扔掉“寻求”而无所住时即是觉悟。

#### 11问：改不掉急匆匆，总担心来不及。前天用手动绞肉机把手指甲绞伤，今天用这只伤手，拿车钥匙急匆匆的出门，结果没拿住，车钥匙掉进了电梯缝，掉进了电梯井，给物业人员打电话，焦急的等待，物业人员把钥匙从电梯井里取出来，钥匙上面粘满了黑油，一遍一遍的用洗洁液洗，洗好了，出门前喝一口水，又喝呛了，喷到了很远……自从遇见了老师，从老师的慢条斯理的智慧语言中似乎读懂了，但是生活当中，做不来呀，还是焦躁不安的，还是急匆匆的。在追什么呢？在执着什么呢？也一直在问自己。
> 答： 好事啊师兄恰是“不顺”时，恰是修行时。感谢“不顺”让我观到了深埋已久的习气，而看到它，而了旧业。下次遇到“不顺”，应该敲锣打鼓的庆祝。

#### 12问：或许是曾深切的感受过痛苦的原因，让我不得不去追问类似“生命的意义”这些看上去好像没什么意义的问题。在这个过程当中，我先后接触了阳明心学、佛学、道家学说、西方哲学（浅）等人类智慧精华。慢慢地，我走出了阴霾，但追问却成了习惯。越追问越觉得追问本身就“了无止境”。我现在虽然很少感到痛苦，却经常为生命的渺小与短暂感到可悲，同时又很容易被一个小小的生命震撼。
我现在不知道我这样的一个状态是否是正常的，看群里有不少比我年长的师兄，所以想请各位以一个过来人的身份帮我分析一下我的困惑。我这样不停地追问是否有意义？追问本身是否有必要性？人有可能到了一定岁数之后就不再追问或者一直追问？追问是不是宿命？
> 答：师兄，“我”也是第一次活，也没死过，之前的“我”不是我。你问生命的真相是什么，如同用“心”在研究“心”为何物啊。生命本身即是真相，见闻觉知处即是真相。

#### 13问：今日小观：每日工作为了碎银几两，我们的收入介于灰色收入，不知道这是要继续吗还是放下。吉祥经里讲的从业应无害，不知道我这还要不要继续…，转行又没有一个好的方向，请老师们给予一些好的建议！
> 答：财是“得”的化身，得是“德”的变现，德是“道”落实到人身上的别称。道即是心，心不偏不倚、诚其意、合于中方能随缘而应即是顺道而为，顺道方能积德，厚德方能载物，财即是物的化身。勿执当下的“行为”，只观当下的心是否“正”，如同王阳明说的，“只管致良知” 是一个道理。

#### 14问：今日小观：因负债被催债，导致焦虑自责无助等各种负面情绪。自观是贪图虚名又无明愚痴财商不够所致。暂时只能念诵经典静心。我该怎么办？
> 答：一切“果”都是自己一手造成的，接纳“果”就是你修行的必经之路。不排斥即是接纳，真正的接纳没有一丝痛苦，因为你“认账”了。

#### 15问：刚工作3年便心生疲惫，每天看领导顶着巨大压力工作，想到自己的未来也是这种生活，心里产生了畏惧，对工作有了抗拒。烦恼:  突然找不到生活的意义了，人生短短3万天，不想过这样痛苦的日子，但是脱离了这份待遇还不错的工作呢? 换个公司可能还是这样，只能卷下去了吗?请问老师：这个工作的烦恼如何破呢？
> 答：好事啊师兄，当你“痛苦”的时候恰是修行时，当你“思考”痛苦的时候恰是了业时。大部分“众生”都在上班，包括国家领导人。当你的心盯着老板的“心”时，你做啥啥别扭。当你的心盯着领导口袋里的“工资”时，那“工资”的相就束缚了你的心，每一分每一秒都是出卖。怎么办？上班就是修行，“老板”就是助缘，“工资”只是果报，惦记果即是攀缘，只管“给”只管种“善因”自然有善果回到你身边。

#### 16问：老师，“人降生到这个世界都是有既定程序的，是富贵还是贫穷都由不得自己”这句话成立吗？是不是我们随缘而应就好，争取、改变只能带给自己烦恼，徒劳无益？感恩老师，请赐教。
> 答：宿命论了师兄！真相试着理解一下：那些“穷人”“富人”“生老病死”以及“万事万物”皆因“觉知”而生，觉知处即是“心”。相即是万事万物，所以，一切相唯心所现，相即是心，相即是世界。“相”的聚聚散散不离因缘果，即种什么因感召什么果，哪来的“天”注定，你即是“天”。

#### 17问：老师这段话不太能理解。我还是相信有地狱有轮回的(老师抖音上“没有在来”那条视频)
> 答：“地狱”“轮回”皆是“表法”。为何？无形无相能生万法的那个“主人”不可言表，只能“假名”只能“表法”。地狱天堂轮回等等皆是“相”的因缘聚散的“表法”，皆不离心。一念执即落地狱，扔掉执即入天堂。

#### 18问：管家：欢迎大家回家～
    无名先生：家在哪里？
    管家：家在心里对吗老师？请您开示。
    > 答：念在哪里，家在哪里；念在哪里，就拥有哪里。万事万物皆是念起念落，念念相续不执不住。

#### 19问：问个问题，前段时间台湾娱乐圈有个“黄子佼”的事件，客观地说，他从小的经历让他年轻时犯下了错，但后面他好像也做过很多好事。当事曝光出来以后，他采取了极端的方式去解决问题。我当时记得有一句话说：世间事，功过不能相抵。但F告诉我们，为善可以消业。到底是能抵还是不能抵？究竟什么样的过错不能相抵？
> 答：真相是这样的师兄：先明白何为真正的善？无所执的心随缘而应方是真善，非行为上做了什么。随缘而应中的“缘”本身就是曾经种的“种子”长大了，因缘感果回到了他身上，这个随缘而应即是没有分别心的接纳这个“果”即是了旧业。所以，善=了旧业，是一非二。

#### 20问：老师，您能不能每天给我们讲讲课，讲啥都行！
> 答：师兄呢，明明你扔掉一切“执着”即可回归当下，当下有“茶”有“花香”有“音乐”有“爱人”，那你干嘛还需要听我这只“苍蝇”嗡嗡嗡呢。

#### 21问：您好老师，想继续向您请教关于婚姻夫妻关系的问题。我一直也是认为夫妻关系是修行的道场，但如果两人理念相差很大，沟通无效，无法沟通的情况下，我是一次次地觉察自己，调整自己，努力让自己包容接纳吗？是不是因为婚姻是道场，就意味着婚姻的尽头就是白头偕老呢？又要怎么看待离婚的问题呢？如果两人都觉得应离婚自没话说，如果一方想离一方不想离，要如何处理？
> 答：师兄，之所以能成为夫妻，皆是缘。“理念”相同了那就成不了夫妻了。夫妻本是阴阳互补关系，彼此为“药”致中和。所以，扔掉那个“理念相同”的执着心，就是“药”见效果的时候。还有，夫妻缘聚缘散本是悄无声息，扔掉“离婚”的看法，随缘走。

#### 22问:末学有点疑问：念分不分善恶？如果分善恶，善恶就要有标准，那为善去恶是不是有为法？如果不分善恶，那招致烦恼的贪求之念、嗔怒之念也并非恶的吗？如果没有恶到底要修个什么？另外，念应不执不住，那“不住”也是一念，如何把这一念也破掉呢
> 答：师兄，万法本空，强为之而已，因为只有“文字”方能传“法”，“拈花一笑”有“几人”懂得。善恶也是表法，执念即恶，放下执即善。善恶皆由心生，心之本体无善恶。为善去恶即是事上磨，磨掉执念磨掉分别心，恢复心之本来，心之本来假名为：“知”“良知”“善”。念应不执不住，这个“不执”亦是“表法”，去理解“表法”即是“一念”，以“表法”为镜自观其心是智慧。

#### 23问：今日小观：内心充斥着各种贪欲念头满天飞舞，由贪求引发各种期待，各种内心戏，各种的他人的“应该”，又由这个“应该”生出强烈的嗔恨。如果不能觉知到这份“念头”，就会“信以为真”引发行为，肯定又是恶因恶果烦恼缠身。
但若发生，皆是因果正常，没有别人“应该怎样”，要做的就是觉察自己的念头，不贪，不贪，不贪。我在站台上，念头像火车，一辆一辆过，就是不上车。如若上了车，马上就跳车。练习不上车，练习快跳车，不随车远行。老师还有各位师兄我这样理解对吗？
> 答：佛性即觉性即心之妙用。在圣不增在凡不减，贪嗔痴慢疑不离心不离佛性，非谁包裹谁，是一非二。修行的根本是“觉”，当被外相所迷业力所牵时，一觉，本身即是下车，心已“定”，“定”下来的心如同平静的湖面，能清晰的“映”万物，这个“能应”的能力即是“慧”，是心之本有。

#### 24问:  无名先生，我怎么有时候感觉有两个我呢，一个是提起精神特舒服，一个就是不舒服的我，感觉在就在我身体的左右两边，老师有时间给我指点一下？
> 答：师兄，你说的两个“我”，如同两个“心”。执着的你即是“妄心”放下执着的你即是“真心”。真心、妄心只在一念之间，皆是念起念落皆是一心。怎么办？执着的时候肯定生出“烦恼”，烦恼就是一个很好的“提醒”，提醒你“观”执着，即观即了，即了即自在，这个“自在”可以称之为你说的“舒服”，也可以叫“法喜”。

#### 25问: 我是一个农民，我不知道怎修行，也懂怎样自观。但是呢我有很多牵挂放不下，母亲，父亲，爱人，孩子都是我的牵挂。 比如母亲:我始终牵挂着的是没有时间陪伴，也很少身体力行的行孝。 比如父亲:六岁爸爸就去世了，到现在整整三十年了，非常想念，但是没有照片我都记不住他的样子了。比如爱人:陪伴我多年，为我生而育女，为我受了太多苦难，却从不抱怨，爱我如初，她所求的就是个好日子，我也没能让她拥有过。比如孩子:时今不满一周岁，活泼可爱，充满灵气，没有上过几天学的我不知道该怎么引导教育。老师，这样的问题我该怎么去解决？
> 答：“慈悲”可解决一切问题。慈悲心遇到父母即是“孝”；慈悲心遇到老婆即是“爱”；慈悲心遇到孩子即是“慈”。何为“慈悲”，扔掉“执着”，扔掉“有为”，扔掉“想要”，这些扔掉即是修行，如同“钝金”提炼出杂质，留下的即是“纯金”即是慈悲。

#### 26问:请问老师，您说的“助缘”是什么意思？
> 答：一切“遇见”皆是“缘”，乘缘观心即是“助”。

#### 27问: 母亲来看望我和我老婆，我老婆天生就是脸比较板不爱笑，我母亲来给我们俩买东买西，我母亲可能觉得我老婆不欢迎她，今天哭着走了，我心里很难受，怪我没调节好。
> 答：心平行直，方可宜其家人。

#### 28问:  电梯里经常有宠物尿尿，今天又有就在楼群里与物业反映希望可以增加拖电梯的次数以改善电梯环境，可是物业的工作人员根不理我，不予回应，我就很生气了觉得物业只道收物业费也没有真心为我们服务，生完气又觉得不值得，为什么要生气？怎么才能改性子请老师指教？
> 答：师兄，如果你是我们小区的业主，我应该给你道个歉，因为我父亲坐轮椅，一人在小区内乘凉时，偶尔会尿的满地都是。

#### 29问：老师，随缘而应做善事时起了烦恼心，最后都被自己一一化解，这个化解的愿力是不是无杂念的“正心”？
> 答：师兄，真正的“善”，是心之本体自然而然散发的“光芒”假名为善。这个“善”是无为的，是心的本来。无为即不妄为即顺道而为即率性而为，非“执着”亦不会生出“烦恼”，真正的“率性”生出的只有“法喜”。如果有“烦恼”生出，即“观”隐藏的那个执着，“观”到那个牵引你的业力（执着)的那一刻，心已正。

#### 30问：遇到了一个姑娘，修行修的非常好，无论是理论还是实修都很好，那种周身的清静感让我觉得是菩萨，但是自己生起了情爱之心，从没有过这种喜爱，无限信任，没有一点隔阂，想为她付出一切刚开始内心很幸福喜悦，但是因为向外抓取了，导致内心堵塞痛苦，还好都在自己内心消化了，与姑娘没有发生不快大半年之后基本不痛苦了，但是心里还是会想念，感觉自己可能不会爱上别人了，但是还是希望有家庭，我该怎么办，请师兄开示。
> 答：师兄，漂亮姑娘人人爱，如同漂亮鲜花姑娘都爱。想得到姑娘最好的办法就是优秀自己，如同想得到蝴蝶最好的办法不是“追”而是让自己“绽放”则蝴蝶自来。来即是缘，你随缘而应即可。真正的拥有鲜花不是“掐掉”她，而是让她做她，你做你，不干涉不妄为，则她自在你自在，她的“绽放”不会枯萎，你的“拥有”亦能长存。

#### 31问:明天皆是有当下每天的努力，才会有想要的结果，换句话来说，就是没有明天，只有今天，可以这么理解吗？如果对，怎样才能让自己彻底安住当下，不期待呢？
> 答：答案师兄已经说了——不期待。种瓜得瓜种豆得豆，只管安住当下因上努力，“果”自然呈现，无需你操心，因为有“天”“道”在操心一切。

#### 32问：无名先生，古人说的食色性也，也就是对吃的欲望，对异性的欲望，在日常生活中怎样看待呢？
> 答：师兄，真相非言语表达，强为之的表法：食，即需求；色，即万物；非单指吃饭和交配。人的一切行为即吃喝拉撒睡交配等等，人之本性的体现，站在“道”“心”的角度皆是天生天杀的游戏，相上的因缘和合聚聚散散。马路边两只狗在交配你看着正常吗？缘来则应是爱情，无缘强为是“强奸”，若你顺其自然了，一切“无常”都会变的“正常”。

#### 33问:请教一下无名先生，人的愿望或者目标算不算一种执？
> 答：是不是“执”不看外相（行为）只看发心。发心是慈悲的是无所求的随缘而应是诚其意的，则不是执。反之，是执。“愿望”也是如此，它像一个路标一个指引，配合“事上磨”如同两条腿走向“西方”。

#### 34问:请教无名先生，我看到身边人没有我善良没有我用心，但他们却过的比我好，为什么这么不公平？
> 答：师兄，心中升起了这个“不公平”，那背后的这个“善”即是有“期待”。有期待的善不是真善呢。善是心平之后自然而然散发出来的光芒。
扔掉“期待”的随缘而应即是积德，厚德方能载物。勿惦记果，“老天”有个账本，啥都给你记录着。

#### 35问:因为孩子放假后一直沉迷于手机游戏，而使得我最近一直被烦恼所困，想跳出这个境况又不知道从何做起，请教老师，如何才生出平静的慈爱的心？
> 答：孩子玩游戏勿对治，越对治他越对抗从而越陷入。我儿子四岁了，也玩游戏，但是他有每天的任务，伺候他爷爷固定的事情，达标了那十分钟的“游戏”就是奖励。

#### 36问:我今年54岁了，我前半生总因为我的先生乱扔东西我和他生气吵架，我有用的东西有时在我不经意间他会扔掉！还有我女儿很喜欢买衣服，衣服很多了，还是喜欢买，不喜欢的就捐了。我很烦恼，我一生都很节俭，不乱花钱，不乱扔东西，物品在我这里尽可能的做到物尽其用。他们俩现在比以前好多了，但是面对这父女俩这种习气，我还会起烦恼，我也知道这是我的执着， 但是我怎么才能做到不起烦恼呢？请老师开示。
> 答：师兄呢，全是一些鸡毛蒜皮的小事呢，你竟然不知已经丢掉了整个“美丽世界”！你能“看”到七彩斑斓的世界，这个能“看”的机会是多么的宝贵。你能“听”到亲人言语音乐鸟鸣，这个能“听”的机会是多么宝贵。你拥有了无限宝藏看不见，却盯着一两个“蝇头”较劲，岂不可悲！

#### 37问：老师心念不断，明知这念不好，却时时起伏，实在痛苦！
> 答：哪有“不好”，皆是定义，扔掉定义，紧箍咒消失，当下自在。不偏不倚的心生发的光芒起了个名叫：善。

#### 38问：老师我看到上面有些师兄修佛不看经，有些师兄修佛看经，我很疑惑到底该怎样做？
> 答：法无定法，咋得劲咋来，咋能让心静下来咋来。一个和尚“撞南墙”开悟了，我们要不要学呢？

#### 39问:我看到别人有两个心，有两个我，我怎么没有这种感觉，我这样是不是不好呢？还有，我们在生活中是不是都要站在法界的角度上地看待和思考一切事情呢？
> 答：女人说她会生孩子，你不会，用得着烦恼吗。着相即世界，离相即法界。世上本无事，不执不住则常自在呢。

#### 40问：老师，请问“自性”和“灵魂”是什么关系？
> 答：假名不同，皆是用“表法”表达那个无形无相能生万法的“主人翁”。所以我的回复也是表法，非言语表达，非理解所知。

#### 41问:随缘打开手机，看到众位师兄在争论“群规”的事情 。我觉察自己得出智慧，心中有“分别心”，即被所束缚，“心”中无，则随其自然。即感叹“真心”的妙用！
> 答：是啊，万法本空，皆是“指月手指”。被“法”所缚的师兄，“为了”修而修，起早贪黑做功课忙的不亦乐乎。被“群规”所缚的师兄，若痛苦了，何必在此欺负自己呢。岂不知，群中哪有“别人”，哪有“众生”哪有“群规”，皆是自己的念起念落，若你看不惯了“谁”，背后是一个“贪”再作怪呢。此时一觉，即是观自在。
   
#### 42问:群里有师兄提问，刚好赶上，本想不说话，但随缘而应吧，多说了两句，看到群管家@我，刚要觉得不爽，凛然一觉，还是多看看自己的心吧，毕竟个人生死个人了！观，不是一定在事上观，起心动念无时无刻都应该观。
> 答：如是如是，心平无需“群规”；随缘而应则无需“群规”；乘缘观心则无需“群规”。群规如“戒”，戒即觉，觉即定，定即慧，皆是一。

#### 43问:老师，心平无需持戒，这个“心平”怎么理解？
> 答：“心平”即“中庸”即喜怒哀乐之未发。不偏不倚即心平；不念过往不忧未来即心平；诚其意即心平；不定义不分别即心平；随缘而应即心平；视“无常”为正常即心平。

#### 44问:老师，我该怎么去体会心的妙用呢，比如“汽车减震器坏了更换”，“换机油三滤”，“冰箱制冷”….请您开示。
> 答：你的眼耳鼻舌身意感知到的一切万事万物，皆是因为有“感知”而显现，一切“感知”即是心的妙用，假名为“心”为“如来”。

#### 45问：今日，昨日，明日之隐隐烦恼:我两栋房子，周边或院子或檐经常有蚂蚁，有的狂欢，有的牵线，有的做窝，有的会到窗户小憩，我经常很不情愿的用灭害灵杀灭，还在它们窝里倒了滚烫的热水，它们千军万马辛勤劳动得来的居住的窝房被我瞬间破灭！有的小东物甚至还来不及呻吟！！……而我想起后会想哭，它们能不能不要在我旁边做窝？请问如何是好？！请问各位师兄帮我释怀？
> 答：师兄，勿执着“杀生”，执着本身就是杀生。杀生在心中非相上文章。心中无执，则相上表现出来的即是慈悲。所谓“众生”，不过天生天杀的游戏，你吃它，它吃你。植物也是动物，只是“动”的慢，难道也不能吃了吗。所以，慈悲在心中，非相上为难自己。

#### 46问:无名先生，有没有讲人爱发火的视频，我老爱发火，以前严重，现在控制不住，怎么办？
> 答：爱“发火”的根本原因是：对方的“表现”没有迎合你心中定义的“对”，则排斥、反抗、发火。不是“对方”不对，是你执着的“对”在作怪。“对方”的一切表现皆是你感召的果报，发火即排斥果报，排斥什么即被什么牵引，于是陷入无限轮回之中。怎么办？就一个：扔掉你心中定义的“对”，把“对”让给你的“缘”即可了业纳果，也是你取的“真经”的必经之路。

#### 47问:无名先生，对于我， 言语者，和指挥这一切的还都是我的意识心，怎么找到那个本心？
> 答：意识心即是本心呢。着相即是意识心，离相即是本心，两者皆一皆假名。

#### 48问:老师说念在哪里家就在哪里，可我很烦恼，我察觉到自己的心，在外面到处跑，无法把控。碰到对自己有利的事，心生欢喜。遇见不利自己的事，心生烦恼。一天时间千万念头，在纷飞。虽然能自己察觉。为什么念头会把我心带走，使我着相无法自拔。老师我该怎么对付这调皮捣蛋的念头？
> 答：“把控”念头，则被念头“把控”；“对付”心，则被心“束缚”。
心跑就跑了，不是大事，知道它跑了的那一刻，它就回来了。想拴住它别跑，这个“拴住”的执念恰恰是一把鞭子，越努力，心跑的越远。

#### 49问:以前，我每天都是杂念特别多！多的数不过来！都是一些特别不好的！学习传统文化快要一年的时间了！每天早上起来不知不觉的就开始特别多的杂念！特别是遇到事情念纷飞！只要看到点什么都会有很多杂念！以前不觉得怎么样！觉得是我个人的思想！现在知道这是不好的念！一直都控制不住！希望无名老师能给点建议。
> 答：师兄，因为自己“不坦诚”所以杂念多。坦诚80%，则杂念20%，坦诚100%，则呈现给外界的你与真实的你一个样了，则无烦恼无焦虑。这个“坦诚”也是儒家核心修行法门：诚其意。

#### 50问: 无名先生，道理上明白要平静，宽和，包容，不起情绪，可是控制不住怎么办？我去观了，知道它是错的，但是行为上还是改变太少。比如，知道不应该跟孩子发脾气，但是到那个点就控制不了？应该怎么去修正呢？我觉得靠控制肯定是不对的，因为它没有解决根源问题。
> 答：师兄，“不应该给孩子发脾气”，这个“不应该”怎么来的？若你的发心正，是无我利他的，那你打他骂他都是慈悲。若你执着了某个“应该”，心则歪了，则一切行为就歪了，包括抱他夸他关怀他。

#### 51问:看两公婆吵架，吵到激烈时，什么话都能说出来。其实，我们所有说出的话，在某一天都会回到我们身上来，所有做的事在某一天都会报应自己身上来。所以，有些话，在任何情况下都不能说出来。有些事，就算是死，也决不能做。这便是相信因果，也便是自修，对吧老师？
> 答：是啊，真正的“账本”在“老天爷”手上呢。老天爷，天性，道，心，主人翁，自性......皆是一。

#### 52问：上医治心、中医治人、下医治病，起心动念，作息习惯，每时每刻都影响着健康，什么时候人民整体的思想觉悟可以提高了，可以从因上下功夫，都可以做自己的心里医生了。以养生为主，不把医生当做救世主，国家医院不在以治疗为主，而是重心是以预防教育健康为主，真正的跟古代那会那样，“宁可药柜生灰尘，但愿世间无病人”，而不是整个医疗医学黑暗，去为了个人利益赚最不该赚的钱，很多药店跟医院去研究药品促销的方法与技巧，一个民族如果最基本的民生问题都无法保障，出发点都是错的，医学教育都黑暗，这个民族还有什么希望？
> 答：师兄，真正的“大醫”是点亮“自己”，自己亮了，方可点亮“生”。你点亮自己了吗？“定”“慧”一体。“点亮自己”等同于“照亮众生”。没有多助人，没有行好事，这个“慈悲”的行为是点亮自己后，心本来的样子即是慈悲。

#### 53问:请问无名先生，父母体弱多病，心中总是害怕他们的离开，我该怎么办？
> 答：师兄，先明白：体弱的病根在“心”，长期执着太多，则体内“炁”乱，则“五脏”窝工，脾虚弱肝冒火，久而久之，体弱了。所以，想“宜其家人”，先自己“心平行直”幸福起来，才能用溢出的爱灌溉家人。

#### 54问:此时有些无力感，怎么看我家先生都不顺眼，经常这样反复 ，有时把自己劝明白了，过几天就又开始反复了，这些年一直这么循环 ，真心想走出这个怪圈儿，无名老师，求点拔。
> 答：我之前也是，总看别人的老婆好，“美丽”总在远方。现在回看，当我不求那个“美丽老婆”的时候，一切“女人”都是我的。我的念头在哪里，我就拥有哪里。我去逛济南“大明湖”，享受微风拂面的时候，此刻的大明湖就是我家后花园，美哉啊！

#### 55问:无名先生，感谢老师，让我豁然开朗，走出困境，唤醒沉睡的灵魂。
> 答：师兄，让你走出困境，离苦得乐的是你的“觉性”，“大家”皆是你的助缘。

#### 56问: 今日小感：在困境的时候，一定要想想，等你走出困境，变得更不一样的时候，是否应该感谢困境，才让我变得如此如此智慧。如果陷入到绝境了，坦然面对吧，生死只在一瞬间，只有恐惧走在了前面。
> 答：佛法无边，唯有自渡，每日“三省吾身”即是自渡呢。心中有“群规”，则被群规缚。哪有周一、五，时时观自在，时时得自在。

#### 57问:我也觉得无名先生开悟了，其实群里大多应该也这么认为吧？否则不会进群。
> 答：各位师兄啊，哪来的“无名老师”啊，皆是你念起念落罢了，无名老师不在外，唯心所现呢。

#### 58问:无名先生，你有想过找师傅印证下吗？就像永嘉大师那样。
> 答：哦，无数的师兄帮我验证过了：普通老百姓，没事到处瞎扯淡。我很认同，说的对。
     问：还是印证下好 禅宗不是讲悟后起修吗？永嘉大师也说过 “自从认得曹溪路，了知生死不相关”  是不是可能还能更进一步？
> 答：师兄，如果“好”需要印证而得，那答案已经有了，无需多此一举。

#### 59问:请无名老师指点，应该怎么实修呢？
> 答：师兄，扔掉“实修”就是实修的开始吧。不念过往，不忧明天，回归当下的行住坐卧鸟语花香就是实修；眼睛看向“鲜花”而不搭理“狗屎”就是实修；耳朵听到“鸟鸣”，而不搭理“狗叫”就是实修；心目中有“万物”而不执取“万物”就是实修。无所执无所住时的悠然自得即是西方极乐世界。

#### 60问: 无名先生，一读三归一的时候，头皮发麻是为何？
> 答：师兄，你问问头皮去，它应该知道。
    问：何意？
> 答：师兄， 我不是头皮，所以体会不到那个发麻是啥感觉呢。

#### 61问：老师，我打坐稍微有点恍兮乎兮的感觉，后背开始发热，然后就开始紧张，是内心力量不够吗？
> 答：师兄，打坐如遛狗，是助缘你自在的，如果有所求，就成了狗遛你了，则不得自在。所以，怎么自在怎么来，勿欺负自己。

#### 62问：老师，我觉得应该是群里的师兄共同讨论佛法义，以提升大家对佛法的认知和理解。并应用到现实生活中，让每个人都过得越来越幸福，快乐，健康。
> 答：师兄，要知佛法义，问百度。要知真如义，观自在，非讨论而知。
    问：老师，是本无佛法，因为我们都有了烦恼，才有了佛法，佛曰本无法可说。
> 答：谁在言说？
    问：是烦恼吧？
> 答：你是色空双修，还是色空在修你？色空不二，假名为心，心如如不动，何须再修，修的是执着。
    问：按照我们的真如本性是如如不动的，但我有所动，所以我烦恼？
> 答：嗯，真如本性非在佛法中求，万法本空皆是指月手指，不懂佛法义非法不明，而是心有挂碍而不明佛法义。有执着方有挂碍，应该在执着上用功，而不是舍本求末在佛经上用功。

#### 63问：老师：一切如梦幻泡影如露亦如电，应作如是观。观即觉，觉即观，我即觉，觉即我，无去亦无来，如如不动的静观其妙是这样吧？
> 答：师兄， 如果“是”，那就有了是非。真相非言语所能及，如是，如是吧。

#### 64问：无名老师，佛和道两家像紧箍咒我都戴，我不太懂是什么意思，是佛和道把我束缚住了吗？
> 答：师兄，若不修佛，也不修道，而是颠倒一下，让佛和道助我照见自己的“习气”，看清习气，拥抱它回家，如同拨云见日，多云转晴了。

#### 65问：我是佛道双修，总感觉在夹层里挣扎不出来，很累总觉融合不到一起去，佛就佛，道就道，其实就是分别心太重，请无名先生点拨。
> 答：师兄，这个佛道双休，听着像：佛和道两家的紧箍咒我都戴呢。

#### 66问：今天来姐姐家了，一中午到现在，车声，建筑声，人声不断…感觉头有点疼，心里杂念不断，每天自己在家时候也是杂念不断，不过是安安静静的，听听评书，做做家务…两个环境两个感受，然，这不同的感受者是谁？
> 答：禅宗法门：起疑情，这“言说者”是谁呢？

#### 67问：无名先生，我想知道我和丈夫前世是什么样的业？
> 答：当下“果”即是。
    问：何时休？
> 答：勿执，随缘，一切皆在不知不觉间。

#### 68问：我爸现在生病住在我家，孩子马上放暑假了，我爸那意思是让我跟他回老家。我心里不想回去，因为我不想回到那个全是负能量的地方，家里感觉不到一丝放松和温馨。家里人都说我是和做客的，跟不是他们闺女一样。我想知道该怎么去调整心态。我本能地不想回去。我知道我应该回去陪他们，但是心里很煎熬。有师兄能帮我破一破吗？是我自己心还是太狭小是吗？
> 答：随心走就好了。老父亲在你家，则抛开一切“定义”，论心不论迹的随缘而动则是“孝”，同时还给孩子做了榜样，方是真“教育”。在家还是回老家都一样，心在哪里，家就在哪里。

#### 69问：老师您好 是不是我看到的一切人事物皆是相即我的念？好与不好皆是我的妄念所生？也是我自己站在自己的立场分别定义的？世间本无对错在烦恼皆在念中生？望老师解惑。
> 答：嗯，万事万物=相=见闻觉知=念起念落=假名为“心”的主人翁抛开“我相”的立场，存在即合理，发生的事皆是符合因缘果，无有对错

#### 70问：老师您好！现在基本是送着外卖沐浴着风，干着农活哼着歌的状态，也能接受当下发生的事情，的确是比较自在了，但是怎么不知道问问题了，而且感到停滞不前的状态了！求指导，是该看点什么书吗？
> 答：世上本无事，庸人自扰之，没问题何必找问题呢。忘记了“修行”，看似退步，实则向前了。

#### 71问：老师，这个转念即悟轻松自在，但自己的习性太重随之而来的就是考验然后就是和自己对立了，这个还是自己的工夫不到没有放过自己吗？
> 答：非“有为的”转念，看向美好即是转念，慈悲众生即是转念，送着外卖带沐浴在凉风中，干着农活哼着歌即是转念

#### 72问：老师，为了修行而修行，是执着，是贪修行，不为了修行，又怎么修行，我很迷茫如何做到内心的自在，希望老师开示。
> 答：“为了”修行的根本是“贪求”，是有目的和所求的，比如我修行为了开悟为了自在为了....一切“有为法”皆是梦幻泡影皆是执着，有求皆苦不如不“修”。真正的“修”，是“观”是“觉”，时时觉察自己是否被相所迷，被业所牵。一觉即定，定则生慧，慧即佛性的光芒。

#### 73问：老师，身心不受怎么理解？我也老是纠结于过去的贪嗔痴，有时候脑子里突然冒出来过去自己造的业，就开始懊恼自责羞愧恐惧.比如不经意间看到一个视频讲堕胎婴灵的就不知道该怎么洗刷自己曾经的罪业，心里愧疚自责恐惧为曾经年轻无知悔恨不已的心情久久缠绕，还找不到很好的解脱方法，时常触到类似视频就会升起罪恶感。
> 答：师兄，你根本没有“曾经”的，只有“当下”的念起念落，所以一切纠结就是自己欺负自己呢。

#### 74问：老师您好，从看到您视频和您推荐陈国恩老师视频开示有一个月了。从开始的不明其意到现在的似懂非懂，我个人理解我的痛苦和烦恼皆来自与自己的贪而不得 愤恨不公 愚昧无知 傲慢自大 多猜多疑 是不是我的分别心和妄念在起作用而已。若被境转即被奴役，若能转境当下见性，人生无常但也恒常，生老病死悲欢离合，无常的是不知道那一个先来 ，恒常的是一定会来，自性自现自用而不自知心，外求法皆是助缘至于是善缘恶缘皆在转念之间，老师以此知行合一实修是否可得？望老师解惑感恩老师。
> 答： 一大堆的描述在贪求“修行”，为了修而修即是执着，放过自己，扔掉一切“对治”当下即是自在。修行的唯一路径即是走“菩萨道”，菩萨道即是慈悲众生，即是与人为善，即是随缘了旧业，即是除习气，皆是一个事情。

#### 75问：老师，修行是不是接纳万物，以一颗慈悲平等的心去对待万事万物？
> 答：多个“接纳”怪累的，若真正明了了一切“万物”皆是唯心所现了，那你就是“老天爷”，天天都自在。

#### 76问：师兄，我过去造的恶业实在太多了，多因太贪了，各个方面，基本达到峰值了，现在出现种种难题，基本是咬牙坚持扭转局面，一言难尽，是不是要还清才能改善啊？念佛能扭转吗？
> 答：谁还没点贪财好色的曾经呢，我有，释迦摩尼佛也有。曾经的种“恶”已过，“执着”过往即是持续“作恶”。随缘接纳当下的一切果报，视“无常”为“正常”，随缘纳果即了旧业，同时伴随你的即是“自在”咬牙即是对抗“扭转”即是执着，通通扔掉。

#### 77问：我有些着“群规”的相，出现不自在，没啥好与不好，都是随心所现不一不二，观自在了。
> 答：师兄，一切“不自在”处都会隐藏着“执着”，看清执着即除挂碍。
“群规”是各位师兄们的智慧结晶，是助缘师兄们自观自渡的，非束缚。若应了“群规”的缘，则不被“群规”所缚，则“群规”消失。群里只有“自己”，“他人”皆是你的“缘影”，所以没有他人，只有随缘观自在。自在是自己给的，你若着了“他人相”则不得自在。

#### 78问：老师，晚上好！我最近发现个问题，就是在突发事件来临时，还是会着相，掉在里面出不来，事情过去后才会发现自己又着相了，我也就只能时时提醒自己。
> 答：正常呢，小树长歪了，得慢慢扶正，用力过猛不就折了。那我们的“习气”需要慢慢去除，因缘去除。所以王阳明用了个词：“事上磨”，磨即是慢慢来，着急即是执果即是攀缘。给自己预留“一段路”，允许自己“笨一点”就是一种智慧。

#### 79问：老师您好！请问遇到病苦和不顺时老是心很烦，一点智慧都没有的心态如何克服？
> 答：师兄，“病痛”本身就是智慧，就是“道”赐予“我”的慈悲。因为有这个“痛”的提醒，方可让你“作恶”的心刹刹车，不至于“病症”继续恶化。当你看清一切“苦”都是“药”时，苦就变成了甜。

#### 80问：今日小观：大家好，我叫心一，93年，很高兴认识大家，一直以来自己比较放荡，玩游戏，熬夜，直到后来我想从这种事情里边脱离出来，当不在投入精力在这件事情上的时候，我发现我的念头生发，但感觉不像我想的，因为跟我唱反调，怎么会有这种不好的念头出现呢，于是我开始害怕，越害怕，越强迫，然后开始每天晚上一点半醒来，一直被强迫思维折磨了1年，目前还是偶尔会有之前的那种焦虑强迫，但每当他们来临我就这样看着它，带着它，接纳他，提起一念觉知，看到自己的这个念头，做自己这个身体的观察者，转移注意力，每天就这样日复一日。师兄能给我提一些建议吗？
> 答：当下就很好啊，只有自观自渡，方得自在。


#### 81问：近日刚明白“知幻即离”是知的本身就是离，念头起了观到即离了！可念头太多不自觉会陷入和念头有关的第二念第三念中去，完全不管念头也不对，目前通过听音乐可转移注意力。隐藏了对自我的执着对住不住念头这件事的执着，暂时打算用数呼吸，转移注意力让自己不要老想念头有关的事。请老师开示一下。
> 答：师兄，对治念头，如同对治农田的杂草，一心想“除草”，把自己累个半死，却忘记了“农田”的根本功用，即“种粮有饭吃。”扔掉“对治”的念头，去种“庄稼”吧。“慈悲”就是心田里的庄稼。慈悲就是播种就是种善因，结的果子就是法喜，就是福报。直接点就是：去做事，去付出，去给予，去与人为善，去拥抱一切“众生”。


2023.7.1整理
#### 82问：既然佛说，一切都是虚幻的，没有分别心，为什么又有这么咒语，可以修长寿的，可以修的面相庄严的，可以求财的，这不是叫人起分别心吗？愚人不明白，还请老师开示？
> 答：如果释迦摩尼佛知道了非得怼你几句：咒语是让你求财修长寿修庄严相的吗？一切有为法皆是梦幻泡影。一切相皆是虚妄。持咒是让你借助这种“外力”阻断你纷飞的妄念的，能时时拉回当下。

#### 83问：请教师父，我时常有活着没意思的感觉，我应该怎么纠正？
> 答：是啊，当你每次追逐一个真实又美丽的“物”时，追到那一刻就成了“泡沫”碎了，每次追，每次一样，是感觉没意思。怎么办？佛祖说了：颠倒一下就是答案。你不逐“物”了，而是你成为那个“物”的制造者。就是你随缘而应无所求的去“给”，给出一分，得一分法喜一分意义。天天给天天法喜天天有意义。如同你上班路上救了一只快渴死的小猫，猫活了并没感谢你，但你开心一整天，这就是无所求的“给”带来的收获。

#### 84问：看师兄们的分享，和我自己的体会，现在遇到任何事情都是心态平和，不起各种心，在处世如何精进上貌似无从入手，比如当别人有坏习惯，有不好的做事方式，有恶的表现的时候，我们该怎么做？如在工作中领导打压你，同事排挤你，生活中另一半有不良嗜好，不尊重老人等这些情况出现的时候，我们该怎么办？恳请无名老师解惑。
> 答：师兄，你改变不了“任何人”，“任何人”不在外，贪嗔痴即是。你遇到的“任何人”都是你的果报，都是你的“业”感召而来的。无需“果”上纠结，只需“因”是改变。比如有人和老婆讲了一辈子“道理”，临死的时候她还是那样，没有一丝改变。怎么办？心平行直自然宜其家人，因上努力果自来，
优秀自己了，“道”自然会匹配与你同等优秀的“缘”出现。

#### 85问：今日小观：早上接到一个朋友的朋友电话，让我帮朋友去开一下单位的门。这朋友最近因为帮忙给我家孩子找学校拖了一个人。要十万块钱的好处费。因为是高考上大学。一家人分析以后觉得是骗局，拒绝了帮忙。所以朋友跟我有不开心的情绪。说了很不好听的话，大概意思就是要绝交。我一开始抱着内疚感还在很诚恳的向朋友道歉。但觉道是自己的贪念在作祟后坦然放下了自己的内疚。最近深刻的内观自己，贪嗔痴慢疑根生地固。习性太强大。以上是自己的感受，肯定还是带了个人的主管意识。愿各位同修和老师指出问题的根源。
> 答：当师兄把“事”的前因后果写出来的时候，事中之“理”已经明了，心即是理，书写与“自省”合一即是自观自渡。

#### 86问：今日小观：身病意烦心不安，知道不安，却无悲无喜也无烦。这个“知道”，时时刻刻在观 “念起起落”，无执亦无着，如是清醒，即是“保任”，也就是修，对否？烦请示教。
> 答：师兄，互动尽量用大白话，“文言”是土里的人用的。念起念落是心之本有的“能力”，是给“万物”因缘聚散换了个名字，是无为的、本有的、天性的。所以，随缘就是保任，无为即是保任，该干嘛干嘛就是保任。

#### 87问：今日小观：收到一条短信担心是不好消息，没去看，但心里隐隐起了焦虑。我知道这种行为是逃避，不能坦然接受现实。原因是执着自己功利的人生预设，是无明愚痴。感悟是：果报自受，什么事都应该坦然面对。同时，只须专注做好当下该做的事，不用预设期待结果。根器愚钝，总觉得悟的还不透，祈请先生指点。
> 答：很好的自观自渡啊师兄。你有自己的路要走且是必经之路，这个路就是自观自渡，就是没有分别心的接纳一切果报。

#### 88问：无名老师，我身体一直很差，阳虚怕冷那种，生活琐事烦恼痛苦不断，自从最近一两个月突然觉醒了似的，很多事情在思想上通了放下了。现在每天睡觉都睡得香，睡眠质量高。但有一问题，就是我半夜睡着时脖子出汗，醒来一看都把背心脖子那一部分都湿透了，知道师兄懂中医，给分析下怎么回事？
> 答： 师兄，中医我只是皮毛。给你的意见即是：“盗汗”是提醒 是保护 是好事，如同“咳嗽”是好事，是因为肺中有了“浊物”而身体通过咳嗽在自救。如果你认为一切“果报”都是好事时，恰是了业纳果时，恰是恬淡虚无时，恰是真气生发时，真气即正气，正气内存邪不可干，即是自醫自愈时。具体盗汗是肾炁不足还是其他，需辨证论治，不敢妄语了。

 89问:
